\chapter{Distribuciones}

Para poder comenzar a dar definiciones concretas, tenemos que recordar que Linux es el núcleo (kernel) del sistema operativo y funciona como un mediador entre el software y el hardware. Pero con esto solamente el sistema sería inoperable, por lo que es necesario una serie de programas que realizan solicitudes al hardware (ej. Gestor de correos, aplicaciones de ofimática, etc.) a través del kernel. \footnote{Distribuciones - Desde Linux, Blog, Consultado 04/2020, https://blog.desdelinux.net/distribuciones/  Distribuciones – DesdeLinux.net}
\\
%[1] https://blog.desdelinux.net/distribuciones/  Distribuciones – DesdeLinux.net, consultado 04/2020%
Así pues, una distribución Linux (o simplemente distro) no es más que un conjunto de pequeñas piezas de software: una encargada del arranque del sistema, otra del entorno visual, entre otras funciones que junto con el kernel forman un producto final que el usuario pueda instalar, cumpliendo con las necesidades de un grupo de usuarios o bien del público general. La diferencia entre cada distro es la distinta combinación de programas que los desarrolladores han recopilando para un sistema y se lanza al público. 

\section{Distribuciones Madre}

\begin{figure}[h]
	\centering
 	\includegraphics[scale=0.30]{imagenes/distros_madre.png}
	\caption{Las 3 Principales Distros y Algunas Hijas}
 \label{fig:gestorVentanas}
 %cita https://liz-fernandez.github.io/PBI_linux_shell/04-pipefilter/
\end{figure}
 
Antes de que surgieran las primeras distribuciones Linux, los usuarios debían ser casi expertos en el sistema que iban a utilizar, no solo debían saber que librerías y programas necesitaba para iniciar el sistema y que funcionase, también debía saber detalles de la instalación y configuraciones de los archivos del sistema. 
\\
Las distribuciones surgieron poco después de que el núcleo Linux fuera utilizado por los programadores además de los creadores del mismo. Existía una urgencia de crear más un sistema operativo funcional que aplicaciones e interfaces para los usuarios. Estos proyectos no eran bien mantenidos por lo que Patrick Volkerding lanzó una distribución a la que llamó Slackware; lanzada el 16 de julio de 1993 \footnote{Patrick J. Volkerding. Slackware 1.0 Release Announcement Slackware Linux}. Esta es la distribución más antigua que está en desarrollo activo.
\\
\\
De manera paralela nació una comunidad conformada por usuarios y desarrolladores con ayuda de algunas empresas, empeñada en separar en sus adaptaciones, el software libre del no libre. El proyecto Debian liderado por Ian Murdock, fue lanzado el 15 de septiembre de 1993 y la primera versión estable lanzada en 1996. \footnote{«Chapter 3 – Debian Releases». A Brief History of Debian. Debian Documentation Team}. Además, se la considera una distribución madre, ya que a partir de Debian nacieron infinidad de distribuciones como Ubuntu o Mint entre otras.
\\
\\
La otra distribución que tuvo un gran impacto en la comunidad, especialmente por sus versiones domesticas fue RedHat creada por la compañía del mismo nombre. RedHat fue la primera distribución en usar RPM como su formato de paquete, y fue la que sirvió de punto de partida para otras distribuciones, tales como las orientadas hacia PC de escritorio. La versión 1.0 fue presentada el 3 de noviembre de 1994 \footnote{ibid}. 
% 1[Patrick J. Volkerding. Slackware 1.0 Release Announcement Slackware Linux, Inc.]
% 2[«Chapter 3 – Debian Releases». A Brief History of Debian. Debian Documentation Team. Consultado el 10 de febrero de 2016]


\section{Tipos de Distribuciones}

Cada distribución Linux trata de satisfacer todas las necesidades de un grupo de usuarios especifico, dando así origen a ediciones domésticas, empresariales y hasta para servidores. La diversidad de distribuciones Linux se basa en cuestiones técnicas específicas para cada grupo de usuarios. Una de las distribuciones más famosas es Ubuntu, la cual ha hecho famoso Linux en el mundo, pero Ubuntu no existiría sin Debian, una de las más antiguas y grandes distribuciones de la cual se basó la empresa Canonical para desarrollar Ubuntu. 
\\
La mayoría de las distribuciones están desarrolladas y dirigidas por sus comunidades de desarrolladores y sus usuarios, en algunos casos están dirigidas y financiadas completamente por la comunidad como ocurre con Debian GNU/Linux y otras que no pertenecen a ninguno de estos grupos. 
Distribuciones que están soportadas comercialmente:

\begin{itemize}
    \item Fedora (Red Hat)
    \item openSUSE (Novell) 
    \item Ubuntu (Canonical Ltd.)

\end{itemize}
Distribuciones mantenidas por la comunidad, como:

\begin{itemize}
    \item Debian
    \item Gentoo 
\end{itemize}

Y distribuciones que no están relacionadas con ninguna empresa o comunidad, como es el caso de Slackware; la distribución de GNU/Linux más antigua aún en mantenimiento desarrollada para usuarios avanzados de linux.

\section{Componentes}
El conjunto típico de una distribución Linux contiene un núcleo, herramientas y bibliotecas, software adicional, documentación, un gestor de paquetes, un sistema de ventanas, un administrador de ventanas y un entorno de escritorio. Muchas distribuciones proveen un sistema de instalación gráfica como lo hacen otros sistemas operativos modernos.
\subsection{Gestor de Paquetes}
Un gestor de paquetes mantiene un registro del software que está instalado en su ordenador, y le permite instalar software nuevo, actualizarlo a versiones más recientes, o eliminar software de una manera sencilla. Como su propio nombre sugiere, los gestores de paquetes gestionan paquetes: conjuntos de ficheros que se agrupan y que puede instalar y eliminar como conjunto.\footnote{Sistema Gestión de paquetes - Wikipedia.org, consultado 04/2020, https://es.wikipedia.org/wiki/Sistema\_de\_gestión\_de\_paquetes }
\\
A menudo, un paquete es un solo programa. Por ejemplo, el cliente de mensajería instantánea gaim se encuentra dentro en un paquete Debian del mismo nombre. Por otro lado, es común que un programa consista de varios paquetes relacionados entre ellos. Por ejemplo, el editor de imágenes gimp no solo consiste del paquete gimp, sino también del paquete gimp-data; además, hay otros paquetes opcionales también disponibles (los cuales contienen datos esotéricos, documentación y demás). También es posible que varios programas pequeños y relacionados entre si se encuentren en el mismo paquete: por ejemplo, el paquete fileutils contiene varias órdenes de Unix, tales como ls, cp, etc. 
\\
\subsubsection{Ejemplos}
\begin{enumerate}
    \item dpkg, usado originalmente por Debian y ahora también por otros sistemas, usa el formato .deb y fue el primero en poseer una herramienta de resolución de dependencias ampliamente conocida, APT.
    \item El sistema RPM, creado por Red Hat y usado por un gran número de distribuciones de GNU/Linux, es el formato de paquetes del Linux Standard Base. Para trabajar con este sistema de paquetes existen muy diversas herramientas como apt4rpm, up2date (de Red Hat), urpmi (de Mandriva), YaST (de SuSE) y YUM (usado por Fedora y Yellow Dog Linux).
    \item El sistema tgz, usado por Slackware, empaqueta el software usando tar y gzip. 
    \item Pacman, para Arch Linux usa binarios precompilados distribuidos en un fichero pkg.tar.xz.\footnote{¿Qué es un gestor de paquetes? - Debianwww.debian.org › doc › manuals › aptitude (https://www.debian.org/doc/manuals/aptitude/pr01s02.es.html)}
\end{enumerate}

%[1]¿Qué es un gestor de paquetes? - Debianwww.debian.org › doc › manuals › aptitude (https://www.debian.org/doc/manuals/aptitude/pr01s02.es.html)
\subsection{Entorno de Escritorio}

Un entorno de escritorio (Desktop Enviorment DE) es un conjunto de software para ofrecer al usuario de una computadora una interacción amigable y cómoda basada en el Sistema de Ventanas X (XFree86). Proporciona facilidades de acceso y configuración, como barras de herramientas e integración entre aplicaciones con habilidades como arrastrar y soltar.

Los entornos de escritorios por lo general no permiten el acceso a todas las características que se encuentran en un sistema operativo, por la ausencia de una interfaz gráfica. En su lugar, la tradicional interfaz de línea de comandos (CLI) todavía se utiliza cuando el control total sobre el sistema operativo se requiere en estos casos. Un entorno de escritorio por lo general consta de iconos, ventanas, barras de herramientas, carpetas, fondos de pantalla y widgets de escritorio \footnote{Red Hat Linux 9: Manual de referencia de Red Hat Linux "Capítulo 7. El sistema X Window https://archive.today/20171117190816/http://mirror.cs.princeton.edu/pub/mirrors/redhat/linux/9/en/doc/RH-DOCS/rhl-rg-es-9/s1-x-clients.html}
% «Red Hat Linux 9: Manual de referencia de Red Hat Linux "Capítulo 7. El sistema X Window https://archive.today/20171117190816/http://mirror.cs.princeton.edu/pub/mirrors/redhat/linux/9/en/doc/RH-DOCS/rhl-rg-es-9/s1-x-clients.html"
%wikipedia
En GNU/Linux, a diferencia de otros sistemas operativos, existen varios entornos de escritorio. Algunos de ellos son:

\begin{itemize}
    \item GNOME. Es el DE por defecto de Debian y RedHat compuesto enteramente de software libre.
    \item KDE. Es un entorno alternativo altamente personalizable.
    \item Xfce. Es un entorno de escritorio tradicional y bastante ligero 
    \item LXDE. Entorno bastante ligero, en español significa "Entorno de escritorio X11 ligero"
\end{itemize}


\subsection{Gestor de Ventanas}
En un entorno Unix, un gestor de ventanas, es un conjunto de aplicaciones sobre el cliente X controlar la forma en que las ventanas gráficas son posicionadas, redimensionadas o movidas. Los manejadores de ventanas controlan las barras de títulos, el comportamiento del foco, los vínculos del botón del ratón y teclas especificadas por el usuario. La ausencia de (o incapacidad de ejecución) de un gestor de ventanas deja por defecto un intérprete de comandos (shell).
\\
En Linux, no es imprescindible un gestor de ventanas, pero hoy en día todas las distribuciones suelen traer uno o varios por defecto. Por ejemplo:

\begin{enumerate}
    \item kwin — El gestor de ventanas KWin es el manejador por defecto para el entorno KDE. Es un manejador de ventanas que soporta temas personalizados.
    \item metacity — El gestor de ventanas Metacity es el manejador por defecto del entorno GNOME. Es un manejador de ventanas simple y eficiente que también soporta temas personalizados.
    \item mwm — El gestor de ventanas Motif, es un gestor básico tipo standalone. Puesto que está diseñado para ser un gestor standalone, no se debería utilizar en conjunto con los entornos de escritorios GNOME o KDE.
    \item sawfish — Sawfish es un gestor de ventanas con características completas el cual era el manejador por defecto del entorno GNOME hasta la versión Red Hat Linux 8.0. Se puede usar bien sea standalone o con un entorno de escritorio.
    \item twm — El minimalista Administrador de pestañas de ventanas, el cual proporciona el conjunto de herramientas más básicas de cualquier gestor de ventanas y puede ser usado bien sea standalone o con un entorno de escritorio. Es instalado como parte de XFree86.
    \footnote{ibid}
    %\footnote{Gestor de ventanas tomado de, https://liz-fernandez.github.io/PBI_linux_shell/04-pipefilter}

    
\end{enumerate} 

\begin{figure}[h]
	\centering
 	\includegraphics[scale=0.75]{imagenes/GestorVentanas.jpg}
	\caption{Representación de un gestor de ventanas}
	
 \label{fig:gestorVentanas}
 %cita https://liz-fernandez.github.io/PBI_linux_shell/04-pipefilter/
\end{figure}

\section{Sistema de Ventanas X}
\subsection{Historia}
El \textit{Sistema de Ventanas X} (\textit{X Windows System}) es un metodo independiente del SO para proporcionar las capacidades gráficas que instervienen en el sistema de ventanas del SO. Usado mayormente en distribuciones de Unix, tales como Linux.\\
Sus inicios se establecen en 1984 en el MIT (Massachussets Institute Of Technology), desaollado por DEC (Digital Equipment Of Technology, hoy en día Compaq) y Athena del pripio MIT. Su primera version, la X11R1, salió en septiembre de 1987. La X Consortium Inc. y The Open Group desde la versión 6 (X11R6) continuaron con el desarollo del \textit{Sistema de ventanas X}. \\
Para el caso de Unix existe una implementación libre denominada Xfree86 la cual esta desarollada por miles de usuarios programadoresde todo el mundo desde 1992, asi se fue formando el free86-Team donde  en 1994 se establece el The XFree86 Proyect Inc. con el fin de distribuir y dar soporte a la disposición de miles de usuarios de este software.\\
En esencia el X proporciona el un software ( el servidor X) el cual controla la placa de vídeo y realiza todo el proceso grafico de dividir las pantallas, dinujar el puntero del mouse, acceder al teclado, etc. Corre el Driver de Vídeo real, así como también proporciona una Interfaz a través de la cual otros programas pueden suministrar comandos de dibujo (usando el Protocolo X11), obtener entrada, etc, sin tener que saber qué hardware está usándose. Los programas que se conectan al servidor X son llamados Clientes X, y pueden incluir aplicaciones tales como Procesadores de texto ,Juegos, etc. 

\subsection{Diseño}

\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{imagenes/Systemx.jpg}
		 	\caption{Diseño Sistema de Ventanas X}
 	\label{fig:Sistemx}
	\end{figure}

El \textit{Systema de Ventanas X} hace uso del modelo clinte-servidor. En este modelo un servidor x interactua con varios program client, este servidor reconoce los pedidos y los dirige a la salida gráfica (ventanas), devolviendo la entreada del usuario (perifericos de entrada).


% WIKI BOOKS ENTORNOS DE ESCRITORIO https://es.wikibooks.org/wiki/Introducción_a_Linux/Entornos_de_escritorio_y_gestores_de_ventanas


%https://blog.desdelinux.net/distribuciones/#Basadas_en_Debian
%https://blog.desdelinux.net/linux-para-doomies-iii-los-entornos-de-escritorio/
%https://es.wikipedia.org/wiki/Distribuci\%C3\%B3n_Linux#Historia
%https://es.wikipedia.org/wiki/Sistema_de_ventanas_X
%https://es.wikipedia.org/wiki/GNU/Linux#Distribuciones
%https://es.wikipedia.org/wiki/Entorno_de_escritorio

